\defineabbr{HF}{HF\xspace}{Hartree-Fock}
\defineabbr{SCF}{SCF\xspace}{Self-consistent field approach}

%
% English
%
\chapter*{Abstract}
\phantomsection
\markboth{\leftheadstyle{Abstract}}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

For the calculation of electronic structures of molecules
state-of-the-art methods predominantly use Gaussian basis functions.
The algorithms employed inside existing code packages
are consequently often highly optimised keeping
only their numerical requirements in mind.
For the investigation of novel approaches,
utilising other basis functions, this is an obstacle,
since requirements might differ.
In contrast, this thesis develops the light-weight program package \molsturm,
which is designed in order to support
Hartree-Fock~(\HF) self-consistent field~(\SCF) calculations
based on many basis function types.
Additionally it is demonstrated how \molsturm
can be easily linked to third-party code,
both on the level of the integral libraries as well as the Post-\HF stage,
thus allowing to leverage existing functionality as much as possible.

In order to arrive at this point,
the mathematical background of quantum mechanics
as well as some numerical techniques are reviewed.
Care is taken to emphasise the often overlooked subtleties when
discretising an infinite-dimensional spectral problem
in order to obtain a finite-dimensional eigenproblem.
Common quantum-chemical methods such as full configuration interaction
and \HF are discussed providing insight
into their mathematical properties.
Different formulations of \HF are contrasted
and appropriate \SCF solution schemes formulated.

Next discretisation approaches based on four different types of basis functions
are compared
both with respect to the computational challenges as well as
their ability to describe the physical features of the wave function.
Next to (1) Slater-type orbitals and (2) Gaussian-type orbitals,
the discussion considers (3) finite elements,
which are piecewise polynomials on a real-space grid,
as well as (4) Coulomb-Sturmians,
which are the analytical solutions to a Schrödinger-like equation.
A novel algorithmic approach based on matrix-vector contraction expressions is developed,
which is able to incorporate the numerical requirements of all cases considered.
It is shown that this ansatz not only allows to formulate
\SCF algorithms in a basis-function independent way,
but furthermore improves the theoretically achievable
computational scaling for finite-element-based discretisations
as well as performance improvements for Coulomb-Sturmian-based discretisations.
The adequacy of standard \SCF algorithms with respect to a contraction-based
setting is reviewed
and for the example of the optimal damping algorithm
an approximate modification to achieve such a setting is presented.

With respect to recent trends in the development of modern computer hardware
the potentials and drawbacks of contraction-based approaches are evaluated.
One drawback, namely the typically more involved and harder-to-read code,
is identified and a data structure named lazy matrix is introduced
to overcome this.
Lazy matrices are a generalisation of the usual matrix concept,
suitable for encapsulating contraction expressions.
Such objects still look like matrices from the user perspective,
including the possibility to perform operations like matrix sums and products.
As a result programming contraction-based algorithms
becomes similarly convenient as working with normal matrices.
An implementation of lazy matrices in the \lazyten linear algebra library
is presented followed by an example
demonstrating the applicability in the context of the \HF problem.

Building on top of the aforementioned concepts the design of \molsturm is outlined.
It is shown how a combination of lazy matrices and a contraction-based \SCF scheme
separates the code describing the \SCF procedure
from the code dealing with the basis function type.
It is discussed how this allows to add a new basis function type
to \molsturm by only making code changes in a single integral interface library.
On top of that we demonstrate by the means of examples
how the readily scriptable interface of \molsturm
can be employed to implement and assess novel quantum-chemical methods
or to combine the features of \molsturm with existing third-party packages.

Finally, the thesis discusses an application of \molsturm
towards the investigation of the convergence properties
of Coulomb-Sturmian-based quantum-chemical calculations.
Results for the convergence
of the ground-state energies at \HF level
are reported for atoms of the second and the third period
of the periodic table.
Particular emphasis is put on a discussion about the required
maximal angular momentum quantum numbers
in order to achieve convergence
of the discretisation of the angular part of the wave function.
Some modifications required for a treatment at correlated level are suggested,
followed by a discussion of the effect of the Coulomb-Sturmian exponent.
An algorithm for obtaining an optimal exponent is devised
and some optimal exponents for the atoms of the
second and the third period of the periodic table at \HF level are given.
Furthermore the first results of a Coulomb-Sturmian-based excited
states calculation based on the algebraic-diagrammatic construction
scheme for the polarisation propagator are presented.


%
% German
%
\chapter*{Zusammenfassung}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}
\markboth{\leftheadstyle{Zusammenfassung}}{}

Für die Berechnung elektronischer Zustände in Molekülen
verwenden aktuelle Methoden vor allem Gaußfunktionen.
Die Algorithmen, welche in den bestehenden Quantenchemiepaketen
verwendet werden, sind dementsprechend oft sehr stark
auf diesen Funktionstyp und dessen numerische Anforderungen angepasst.
Dies ist ein Hindernis für die Verwendung
anderer Basisfunktionen bei der Betrachtung dieser Methoden,
da die Anforderungen durchaus unterschiedlich sein können.
Im Gegensatz dazu wird hier
das Programmpacket \molsturm entwickelt,
welches explizit so gestaltet wurde,
dass es für Berechnungen auf Basis einer Lösung des Hartree-Fock-Problems~(\HF)
mehrere Basisfunktionstypen verwenden kann.
Weiter wird gezeigt, wie Anbindungen von \molsturm
an andere Programme,
sowohl auf der Ebene der Integralbibliotheken
als auch auf der Ebene eines nachfolgenden Post-\HF-Schrittes,
auf einfache Weise möglich ist.
Auf diesem Weg wird die Funktionalität anderer Programme
soweit als möglich aus \molsturm heraus verwendet werden,
ohne diese neu zu schreiben.

Zunächst werden der mathematische Hintergrund der Quantenmechanik
und einige numerische Techniken rezensiert.
Dabei wird insbesondere auf die oft unterschlagenen Feinheiten eingegangen,
welche beim Diskretisieren eines unendlich-dimensionalen Spektralproblemes
hin zu einem endlich-dimensionalen Eigenwertproblem entstehen.
Häufig verwendete quantenchemische Methoden
wie die vollständige Interaktion der Konfigurationen~(full configuration interaction)
oder \HF werden diskutiert.
Dabei wird besonders auf deren mathematische Eigenschaften eingegangen.
Unterschiedliche Formulierungen von \HF werden miteinander verglichen
und
Lösungsalgorithmen auf Basis des Verfahrens des
selbstkonsistenten Feldes~(self-consistent field, \SCF) angegeben.

Im Weiteren werden Diskretisierungsansätze basierend auf vier verschiedenen
Basisfunktionstypen miteinander verglichen,
wobei sowohl auf Herausforderungen in Bezug auf die Berechnung
der entstehenden Ausdrücke
eingegangen wird,
als auch auf die Fähigkeit der Basen,
die physikalischen Eigenschaften der Wellenfunktion zu beschreiben.
Neben (1) Orbitalen vom Slatertyp und (2) Gaußorbitalen
behandelt die vorgestellte Diskussion
(3) finite Elemente,
abschnittsweise Polynome, welche auf einem Gitter definiert sind,
sowie (4) Coulomb-Sturmfunktionen~(Coulomb-Sturmians),
welche die analytischen Lösungen einer der Schrödingergleichung
ähnlichen Differenzialgleichung sind.
Ein neuartiger Algorithmus basierend auf Matrix-Vektor-Kontraktionsausdrücken
wird entwickelt,
welcher die numerischen Anforderungen aller betrachteten Fälle abdeckt.
Es wird gezeigt, dass mittels dieses Ansatzes
nicht nur \SCF-Algorithmen in einer basisfunktionsunabhängigen Weise
formuliert werden können, sondern auch,
dass dadurch die algorithmische Komplexität
für Diskretisierungen basierend auf finiten Elementen reduziert wird.
Weiterhin wird angedeutet,
dass damit Effizienzverbesserungen
für Diskretisierungen basierend auf Coulomb-Sturmfunktionen
möglich sind.
Die Eignung üblicherweise verwendeter \SCF-Algorithmen
auf eine derartige kontraktionsbasierte~(contraction-based)
Formulierung wird geprüft
und für das Beispiel des Algorithmus der optimalen Dämpfung~(optimal damping algorithm)
wird eine näherungsweise Änderung vorgeschlagen,
die diesen auf die kontraktionsbasierte Formulierung bringt.

In Bezug auf die Veränderungen bei aktuell verfügbarer Computerhardware
wird auf die Möglichkeiten und Nachteile
kontraktionsbasierter Methoden eingegangen.
Ein Hindernis bei der Entwicklung kontraktionsbasierter Methoden
ist oft, dass die daraus entstehenden Programmcodes
schwerer lesbar sind.
Um dieses Problem zu umgehen wird die Datenstruktur
einer bequemen Matrix~(lazy matrix) eingeführt.
Bequeme Matrizen sind eine Verallgemeinerung des üblichen Matrixkonzeptes,
welche als eine Art Behältnis für Kontraktionsausdrücke aufgefasst
werden können.
Von außen, aus Sicht eines Benutzers bequemer Matrizen,
sehen diese weiterhin wie gewöhnliche Matrizen aus,
beispielsweise können sie in üblicher Weise
miteinander addiert oder multipliziert werden.
Die Folge ist,
dass man kontraktionsbasierte Algorithmen auf die gleiche Art und Weise
implementieren kann,
wie man es mit gewöhnlichen Matrizen auch würde.
Eine Implementierung des Konzepts der bequemen Matrizen
wird in Form von der Bibliothek \lazyten vorgestellt.
Ebenso wird ein Beispiel gegeben,
welches die Eignung von bequemen Matrizen im Kontext der
Lösung des \HF Problems demonstriert.

Basierend auf den oben erwähnten Konzepten wird die Programmstruktur
von \molsturm diskutiert.
Es wird dargelegt, wie durch die Anwendung der bequemen Matrizen
innerhalb eines kontraktionsbasierten \SCF-Verfahrens
eine Trennung des Programmcodes,
welcher das \SCF-Verfahren selbst beschreibt
von jedem Programmcode, welcher die Diskretisierung und die Basisfunktionen betrifft,
erreicht werden konnte.
Im Weiteren wird darauf eingegangen,
wie ermöglicht wurde, dass ein neuer Basisfunktionstyp
in \molsturm dadurch implementiert werden kann,
dass nur an einer einzigen, klar definierten Stelle
Änderungen durchgeführt werden müssen.
Darüber hinaus wird mittels einiger Beispiele besprochen,
wie \molsturm über eine einfache, skriptbare~(scriptable) Schnittstellen
das einfache Implementieren und Testen neuer Quantenchemiemethoden
ermöglicht oder wie \molsturm mit der Funktionalität
bestehender Programme Drietter verbunden werden kann.

Zuletzt wird eine Anwendung von \molsturm auf
die eine Untersuchung der Konvergenzeigenschaften
von Quantenchemierechnungen basierend auf Coulomb-Sturmfunktionen vorgestellt.
Erste Ergebnisse für die Konvergenz der Grundzustandsenergie auf \HF-Niveau
werden für die Atome der zweiten und dritten Periode des Periodensystems vorgestellt.
Im Besonderen wird auf die maximale Drehimpulsquantenzahl eingegangen,
welche benötigt wird,
um eine Konvergenz des Winkelanteils der Wellenfunktion
auf \HF-Niveau zu erreichen.
Mögliche Änderungen dieses Ergebnisses im Hinblick auf die Beschreibung
der Atome mittels Korrelationsmethoden werden kurz angedeutet
und der Effekt des Exponenten der Coulomb-Sturmfunktionen
auf die Grundzustandsenergie diskutiert.
Ein Algorithmus zur Bestimmung des optimales Exponenten wird konstruiert
und einige optimale Exponenten für die Beschreibung der Atome
der zweiten und dritten Periode des Periodensystems
auf \HF-Niveau werden angegeben.
Des Weiteren werden erste Ergebnisse einer Berechnung elektronisch
angeregter Zustände
mittels des algebraisch-diagrammatischen Konstruktionsschemas
für den Polarisationspropagator basierend auf Coulomb-Sturmfunktionen vorgestellt.
